\begin{prop}[lemme de Morse]Soient $U\subset\R^n$ un ouvert contenant l'origine et $f:U\to\R$ une application de classe $\mathcal C^3$. On suppose que $Df(0)=0$ et que $D^2f(0)$ est inversible, non dégénérée, de signature $(p,n-p)$. Alors, il existe $W, W'$ deux voisinages de $0$ dans $\R^n$ et $\Phi:W\to W'$ un difféomorphisme de classe $\mathcal C^1$ tels que $\varphi(0)=0$ et :
	\begin{align*}
		\forall x\in W, f(x) - f(0) = u_1^2 + … + u_p^2 - u_{p+1}^2 - … - u_n^2,
	\end{align*}
où $\varphi(x) = (u_k)_{1\le k\le n}$.\end{prop}

\begin{proof}\begin{enumerate}
	\item Notons $E = \mathcal M_n(\R)$, $\mathcal S = \mathcal S_n(\R)$ et $\varphi:\anonymfunction{E}{\mathcal S}{M}{^t\!MA_0M}$, où $A_0\in\mathcal S$.
	\begin{enumerate}
		\item L'application $\varphi$ est $\mathcal C^1$ car polynomiale.
		\item Pour tout $H\in E$, $\varphi(\Id+H) - \varphi(\Id) = ^t\!(A_0H) + A_0H + o(\norm{H}^2)$. Donc $D\varphi(\Id)(H) = ^t\!(A_0H) + A_0H$.
		\item Par ailleurs, $\Ker D\varphi(\Id) = \setst{H\in E}{A_0H\in\mathcal A_n(\R)}$. Pour $A\in\mathcal S$ fixée, l'équation $D\varphi(\Id)(H) = A$ admet $H = \frac12A_0^{-1}A\in E$ pour solution, donc $D\varphi(\Id)$ est surjective.
		\item Soit $F = \setst{M\in E}{A_0M\in\mathcal S}$. $F$ est un supplémentaire de $\Ker D\varphi(\Id)$ dans $E$ et $\Id\in F$. Notons $\psi:F\to\mathcal S$ la restriction de $\varphi$ à $F$. Comme $\Ker D\varphi(\Id)\cap F = \{0\}$, on conclut que $D\psi(\Id)$ est une bijection.
		\item D'après le théorème d'inversion locale, il existe $U\in\mathcal V_F(\Id)$ contenu dans $\GL_n(\R)$ tel que $\psi_{|U}:U\to V=\psi(U)$ soit un difféomorphisme de classe $\mathcal C^1$.
	\end{enumerate}
	On en conclut que :
	\begin{align*}
		\forall A\in V, \exists! M\in U, \; A=^t\!MA_0M
	\end{align*}
	\item Soit $x\in\R^n$ dans un voisinage $V_0$ de $0$. 
	\begin{enumerate}
		\item Par hypothèse, $f(0)=0$ et $Df(0)=0$. Appliquons la formule de Taylor avec reste intégral :
		\begin{align*}
			f(x) - f(0) = ^t\!xQ(x)x,
		\end{align*}
		où $Q(x) = \int_0^1(1-t)^2D^2f(tx)dt$.
		\item D'après l'étape 1., il existe $M(x)\in\GL_n(\R)$ telle que $Q(x) = ^t\!M(x)Q(0)M(x)$, et l'application $y\mapsto M(y)$ est de classe $\mathcal C^1$ sur $V_0$. Notons $y=M(x)x$, de sorte que :
		\begin{align*}
			f(x)-f(0) = ^t\!yQ(0)y
		\end{align*}
		\item On remarque que $Q(0) = \frac12 D^2f(0)$ ; par hypothèse, $Q(0)$ est donc inversible de signature $(p,n-p)$. Il existe donc $A\in\GL_n(\R)$ tel que si $u=A^{-1}y$, alors :
		\begin{align*}
			^t\!yQ(0)y = ^t\!u^t\!AQ(0)Au = u_1^2 + … + u_p^2 - u_{p+1}^2 - … - u_n^2
		\end{align*}
		\item Enfin, $\Phi: x\mapsto A^{-1}M(x)x$ est différentiable en $0$, de différentielle $A^{-1}M(0)\in\GL_n(\R)$. D'après le théorème d'inversion locale, $\Phi$ réalise un difféomorphisme locale entre deux voisinages $W$ et $W'=\Phi(W)$de $0$ dans $\R^n$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}\end{proof}
